\Section{Многопоточное программирование в Java}{}
\Subsection{Введение}

Однопоточную программу можно представить как стек вызовов. Выполнение происходит последовательно, всё хорошо.

В многопоточной программе каждый поток имеет свой стек вызовов, причем все эти стеки имеют общую память (heap).

Важно отличать поток от процесса. У процесса изолированная память, то есть он не может напрямую читать память другого процесса.

Потоки -- это термин операционных систем. Они реализованы на уровне ОС. Потоков может быть сколько угодно, но одновременно исполняется столько потоков, сколько ядер у процессора. Какой поток сейчас будет выполняться, определяет менеджер потоков. Он может запускать потоки, останавливать, переключать контекст. Но переключение контекста -- дорогая операция. Поэтому, если потоков в программе больше чем ядер, то программа может замедлиться, а не ускориться.

Java поток \texttt{!=} поток в ОС. В стандартной реализации Java (например, в Windows, Linux) они точь-в-точь такие же, но в других случаях могут и отличаться. Например, в DOS'e потоки очень странные, поэтому один к одному не сопоставляются с джававскими. У JVM есть свой планировщик, который не зависит от планировщика ОС, на которой джава-машина работает. 

В Java есть два вида потоков -- потоки-демоны (daemon threads) и пользовательские (user threads). Программа работает, пока хотя бы один пользовательский поток работает (первым запускается поток Main). Когда программа завершается, демоны убиваются насильно. Это их единственное отличие.

Менеджер переключает потоки и отправляет их выполняться на процессор. Менеджер руководствуется в том числе приоритетами. Чем выше приоритет потока, тем вероятнее планировщик отправит поток на процессор. Вообще критериев выбора потока очень много. Некоторые планировщики перебирают потоки в случайном порядке (например, чтобы избежать дедлоков).

\Subsection{Создание потоков в Java}

Основные используемые для многопоточности классы:

\begin{itemize}
  \item \code{java.lang.Thread} -- класс потока. Позволяет создавать потоки и производить операции с ними.
  \item \code{java.lang.Runnable} -- интерфейс для сущности, которую можно выполнить. Содержит единственный метод \code{public void run()}. В нем должна содержаться задача, которую будет выполнять поток.
\end{itemize}

Класс \texttt{Thread} реализует интерфейс \texttt{Runnable}, значит, можно создать наследника \texttt{Thread}, переопределить у него метод \texttt{run()} и использовать в качестве \texttt{Runnable}.\\\\\\

Рассмотрим простой пример. Мы создаем экземпляр безымянного класса-наследника \texttt{Thread}, переопределяем метод \texttt{run()} и запускаем получившийся поток.

\begin{lstlisting}
// Создание потока
Thread t = new Thread() {
  public void run() {
    system.out.println("Hello");
  }
};
// Запуск потока
t.start();
\end{lstlisting}

Важно отметить, что для запуска потока надо писать именно \code{t.start();} а не \code{t.run();} потому что второе просто вызовет метод, который выполнится в том потоке, в котором мы находимся сейчас. Метод \texttt{start()} просит операционную систему создать поток и выполнить \texttt{run()} уже в нем. Стартовать поток можно \texttt{не больше одного раза}. Повторный вызов \texttt{start()} ни к чему хорошему не приведет.

Рассмотрим другой пример, делающий то же самое.

\begin{lstlisting}
// Создание потока
Thread t = new Thread(new Runnable() {
  public void run() {
    system.out.println("Hello");
  }
});
// Запуск потока
t.start();
\end{lstlisting}

Его отличие в том, что мы не наследуем \texttt{Thread}, а передаем ему \texttt{Runnable} в конструкторе. Этот способ предпочтительнее, потому что можно создать отдельно объект \texttt{Runnable} и передать его нескольким потокам. Еще одна причина -- отсутствие множественного наследования. Так как \texttt{Thread} -- это класс, то отнаследовавшись от него, ни от какого другого класса мы наследоваться не сможем.

Создание потока -- дорогая по времени операция, поэтому, если бы была возможность в один поток передавать разные \texttt{Runnable}, было бы полезно. Но \textbf{в Java такой возможности нет}.

Есть также конструктор \code{Thread(Runnable runnable, String name)}. В него можно передать имя создаваемого потока, а потом из \texttt{run()} спросить, в каком потоке сейчас происходит выполнение, или спросить, какие потоки сейчас выполняются.

Рассмотрим еще один пример.

\begin{lstlisting}
public class Starter {
  public static void main(String[] args) {
    NameRunnable nr = new NameRunnable();
    Thread one = new Thread(nr);
    Thread two = new Thread(nr);
    Thread three = new Thread(nr);
    
    one.setName("Первый");
    two.setName("Второй");
    three.setName("Третий");
  
    one.start();
    two.start();
    three.start();
  }
}
class NameRunnable implements Runnable {
  public void run() {
    for (int x = 1; x <= 3; x++) {
      System.out.println("Запущен" + Thread.currentThread().getName() + ", x равен " + x);
    }
  }
}
\end{lstlisting}

Здесь мы запускаем три потока, каждый из которых три раза печатает свое имя и чему равен x. В этом примере мы учимся получать текущий поток и его имя: \code{Thread.currentThread().getName()}. Важно обратить внимание, что \texttt{currentThread()} -- это \textbf{статический} метод класса \texttt{Thread}. Он в разных потоках вернет разное, а именно -- в каком потоке он вызван. Как он реализован мы не знаем, можно считать, что это магия.

В этом примере мы последовательно запускаем три потока. Тем не менее, поскольку потоки выполняются параллельно, мы получим выведенные строчки в каком-то перемешанном порядке. Однако части строк друг с другом перемешаться не могут, потому что \texttt{println()} -- блокирует поток вывода, и пока он что-то выводит, другие потоки не могут ничего выводить.

Любой поток обладает следующими свойствами:

\begin{itemize}
  \item \code{long id} -- идентификатор потока
  \item \code{String name} -- имя
  \item \code{int priority} -- приоритет. Чем он больше, тем больше процессорного времени потоку будут стараться давать.
  \item \code{boolean daemon} -- является ли поток демоном
\end{itemize}

Эти свойства не могут меняться после его запуска.

\Subsection{Состояния потока}

Состояния потока возвращаются методами \code{int getState()} и \code{boolean isAlive()}. Когда поток только создан, но еще не вызван, он считается неживым. После вызова \texttt{start()} он становится живым, и умирает после окончания выполнения (см таблицу).
\begin{center}
  \begin{tabular}{ | l | c | }
    \hline
    \texttt{getState()} & \texttt{isAlive()} \\
    \hline
    NEW & \texttt{false} \\
    \hline
    RUNNABLE & \texttt{true} \\
    \hline
    BLOCKED & \texttt{true} \\
    \hline
    WAITING & \texttt{true} \\
    \hline
    TIMED\_WAITING & \texttt{true} \\
    \hline
    TERMINATED & \texttt{false} \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\pagebreak

Рассмотрим подробнее состояния, в которых может находиться поток, пока он жив.

{\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\begin{scope}[very thick,decoration={
  markings,
  mark=at position 0.5 with {\arrow{>}}}
]
\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=white,
inner sep=2pt, minimum width=60pt]
\node (N) at (-4.5,0) {New};
\node (Rb) at (-1.5,0) {Runnable};
\node (Rn) at (1.5,0) {Running};
\node (D) at (4.5,0) {Dead};
\node[align=left] (W) at (0,3) {Waiting/\\ Blocked};
\draw[postaction={decorate}]
(N) -- (Rb) -- (N);
\draw[postaction={decorate}]
(Rb) -- (Rn) -- (Rb);
\draw[postaction={decorate}]
(Rn) -- (Rb) -- (Rn);
\draw[postaction={decorate}]
(Rn) -- (D) -- (Rn);
\draw[postaction={decorate}]
(Rn) -- (W) -- (Rn);
\draw[postaction={decorate}]
(W) -- (Rb) -- (W);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\par}

Только что созданный поток находится в состоянии New, пока его не запустили.

При вызове метода \texttt{start()}, он переходит в состояние Runnable. То есть он не начинает сразу выполняться, а ждет, когда планировщик потоков выделит ему процессорное время и даст поработать.

Когда время, отведенное потоку, заканчивается, он переходит обратно в состояние Runnable и ждет, когда его продолжат выполнять.

Также из состояния Running можно попасть в состояние Waiting. В этом состоянии поток либо заблокирован, либо чего-то ждет. Ждать можно какого-то условия или окончания какого-нибудь таймера.

Когда поток сделал всё что хотел, он переходит в состояние Dead и умирает.
После этого его нельзя будет запустить снова. То есть поток может выполниться \textbf{только один раз}. 

\Subsection{Взаимодействие потоков}
\Subsubsection{Отправка в сон}

Поток можно отправить в сон, вызвав метод \code{Thread.sleep(long millis)}. Самое главное, что надо помнить про этот метод -- то что он \textbf{статический}. Поэтому следующий код отправит спать не поток \texttt{t}, а текущий поток.

\begin{lstlisting}
Thread t = new Thread(...); // создали поток
t.start(); // запустили поток
t.sleep(100); // пошли спать сами, а t не пошел
\end{lstlisting}

Когда в потоке вызывается \texttt{sleep()}, он переходит в состояние Waiting и ждет переданное количество времени. По истечении этого времени в идеальном мире поток перейдет в состояние Runnable, а потом когда-нибудь в состояние Running. В реальности же планировщик потоков постоянно перебирает потоки, которые у него есть, и может еще долго не дойти до спящего потока, так что в состояние Runnable он может перейти еще не скоро. В итоге получается, что поток может спать сколько угодно времени, но не меньше того, сколько ему сказали.

Не всегда удобно задавать время в миллисекундах. Для этого есть перечисление\\
\code{java.util.concurrent.TimeUnit}, позволяющее задавать время сна в разных единицах:

\begin{lstlisting}
TimeUnit.SECONDS.sleep(long secs);
TimeUnit.MILLISECONDS.sleep(long millis);
TimeUnit.MICROSECONDS.sleep(long micros);
TimeUnit.NANOSECONDS.sleep(long nanos);
TimeUnit.DAYS.sleep(long days);
TimeUnit.HOURS.sleep(long hours);
TimeUnit.MINUTES.sleep(long mins);
\end{lstlisting}

\Subsubsection{Приоритеты и \texttt{yield}}
Чем больше приоритет у потока, тем чаще ему будут давать работать. Задать приоритет можно методом \texttt{setPriority(int priority)}. Приоритет -- это целое число от 1 до 10. Однако, не рекомендуется задавать приоритет, отличный от следующих:

\begin{lstlisting}
Thread.MIN_PRIORITY  // 1
Thread.NORM_PRIORITY // 5
Thread.MAX_PRIORITY  // 10
\end{lstlisting}

Дело в том, что в старых версиях винды всего три приоритета, и, так как мы пишем кросс-платформенное приложение, надо ориентироваться на худший случай.

Статический метод \texttt{yield()} предлагает планировщику переключить текущий поток в состояние Runnable, чтобы можно было выполнить какой-нибудь другой поток. Планировщик может проигнорировать эту просьбу. Такое может быть нужно, если есть много потоков, и мы хотим, чтобы они все завершились максимально одновременно. Для этого мы хотим, чтобы переключение происходило почаще. Другой вариант -- это когда наш поток зависит от того, что делают другие, и мы хотим им тоже давать поработать.

Получается, что \texttt{yield()} надо использовать только когда приложение уже написано, для увеличения многопоточной производительности.

\Subsubsection{Ожидание окончания потока}

Поток может завершиться до того, как завершились его дочерние потоки. Например, поток Main может запустить несколько потоков и завершиться. Но иногда мы хотим дождаться завершение какого-либо потока. Для этого есть метод \texttt{join()}.

Метод \texttt{join()} не статический, он вызывается от другого потока, но действует на текущий. Он заставляет текущий поток ждать, пока другой завершится. Есть так же вариант \code{join(long millis)}, позволяющий ждать либо когда поток завершится, либо когда истечет время.

Например, мы хотим многопоточно вычислить интеграл. Для этого мы разбиваем функцию на много частей, запускаем их вычисления в потоках и от каждого вызываем \texttt{join()}, чтобы сложить и получить результат.

\Subsubsection{Прерывание потока}

Метод \texttt{interrupt} рекомендует другому потоку завершиться. Если в этот момент в том потоке выполняется метод ожидания (\texttt{sleep()}, \texttt{join()}, ...), то бросается \texttt{InterruptedException}. Дальше его можно поймать и, например, проигнорировать или завершить свою работу. Если же в момент прерывания другой поток что-то активно делал, никакого исключения не будет. В этом случае можно вызвать \textbf{нестатический} метод \texttt{isInterrupted()}, который вернет, установлен ли у текущего потока флаг прерывания. \textbf{Cтатический} метод \texttt{interrupted()} проверяет флаг и сбрасывает его.

То есть код, делающий что-то в цикле, должен выглядеть как-то так:

\begin{lstlisting}
class Worker implements Runnable {
  public void run() {
    try {
      while (!Thread.interrupted()) { ... }
    } catch (InterruptedException e) {}
    // Нас прервали, завершаемся.
  }
}
\end{lstlisting}

Здесь \texttt{try-catch} ловит исключение, которое может броситься от функции ожидания в цикле, а сам цикл выполняется, пока поток не захотят прервать. Такой поток точно прервется, когда его прервут.

\Subsection{Синхронизация кода}

Плюс многопоточного программирования в том, что у всех потоков общие данные. В этом же есть и проблема. Самый простой пример -- есть переменная \code{int i = 0;}, два потока делают \code{i++;}. В результате можно получить 2, а можно и 1, если первый поток прочитал значение, потом второй прочитал значение, затем каждый из них увеличил значение на 1 и записал. Можно даже получить 0, но об этом в конце семестра.

Чтобы решить эту проблему, надо ввести блокировки и сказать, что эти два куска кода одновременно исполняться не могут. В Java для этого есть \texttt{synchronized}-секции. Внутрь такой секции можно войти только когда текущий поток успешно захватил блокировку на объект.

\begin{lstlisting}
synchronized (obj) { // захватили блокировку
  // сделали что хотели
} // сняли блокировку
\end{lstlisting}

Блокировочным элементом может быть объект любого ссылочного типа. По примитивным типам синхронизироваться нельзя. Поэтому в описанном выше случае придется завести дополнительный объект для синхронизации.

Ниже приведен корректный код, который можно запускать многопоточно.

\begin{lstlisting}
class Counter implements Runnable {
  int i = 0;
  Object obj = new Object();
  public void run() {
    synchronized (obj) {
      i++;
    }
  }
}
\end{lstlisting}

Обратите внимание, что синхронизация происходит не по самой ссылке, а по тому объекту, на который она ссылается, поэтому в \texttt{synchronized ()} можно передавать только ненулевые ссылки, иначе случится \texttt{NullPointerException}.

Поскольку каждый объект хранит ссылку на себя (\texttt{this}), можно синхронизироваться по ней.

\begin{lstlisting}
class Counter implements Runnable {
  int i = 0;
  public void run() {
    synchronized (this) {
      i++;
    }
  }
}
\end{lstlisting}

Проговорим подробнее, как происходит синхронизация. Когда поток доходит до секции синхронизации, он обращается к планировщику потоков и говорит, что хочет захватить объект. Если этот объект уже захвачен, планировщик переводит наш поток в состояние Blocked. Как только поток, захвативший объект выходит из секции синхронизации, он сообщает планировщику, что объект ему больше не нужен, и планировщик, когда в следующий раз дойдет до потока, который ждет освободившийся объект, разблокирует его и дает захватить объект.

Здесь есть три важных момента.

Во-первых, предположим, что есть захваченный объект и два потока, которые его ждут. Никто не может предсказать, какой из них проснется первым. То есть потоки просыпаются не в том порядке, в котором они просили блокировку, а в каком-то произвольном. Это называется \textbf{нечестная блокировка}.

Во-вторых, \texttt{synchronized ()} не бросает \texttt{InterruptedException}. Поэтому прервать поток, ожидающий блокировку, нельзя. Это увеличивает шанс получить дедлок. Например, следующий код с большой вероятностью зависнет.

\begin{lstlisting}
Thread t1 = new Thread(() -> {
  synchronized (a) {
    synchronized (b) {
      ...      
    }
  }
});
Thread t2 = new Thread(() -> {
  synchronized (b) {
    synchronized (a) {
      ...
    }
  }
});
t1.start();
t2.start();
\end{lstlisting}

В-третьих, поток может владеть блокировками сразу по нескольким объектам или даже по одному объекту несколько раз. Это полезно, когда, например, есть код, который синхронизируется по объекту и внутри себя вызывает метод, который тоже синхронизируется по этому объекту. Дедлока при этом не произойдет. Блокировка освободится, когда поток отпустит объект столько же раз, сколько захватил.

В Java также есть \texttt{synchronized}-методы. Это (\href{http://www.javenue.info/post/87}{почти}) то же самое, что метод, в котором всё содержимое обернуто в \code{synchronized (this) \{ ... \}}. То есть многопоточный счетчик можно переписать так

\begin{lstlisting}
class Counter implements Runnable {
  int i = 0;
  public synchronized void run() {
      i++;
  }
}
\end{lstlisting}

Заметим, что статические методы не имеют \texttt{this}. Поэтому статические \texttt{synchronized}-методы синхронизируются по своему классу, то есть 

\begin{lstlisting}
class Example {
  public static synchronized void foo() { ... }
}
// эквивалентно
class Example {
  public static void foo() {
    synchronized (Example.class) { ... }
  }
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

Важный момент. При вызове \texttt{yield(), sleep(), join()} поток удерживает все свои блокировки. То есть когда вы отправляетесь спать, вы отправляетесь спать со всем багажем блокировок, которые вы захватили.

Рассмотрим пример. У нас есть очередь, которая может хранить не больше одного элемента. И есть два потока -- производитель и потребитель. Производитель складывает объекты в очередь, потребитель достает их. Производитель не может ничего положить в очередь, если там занято, а потребитель не может ничего достать, если там ничего нет. У очереди есть объект \code{private Object data} и методы \code{public void set(Object data)\{...\}} и \code{public Object get()\{...\}}. Посмотрим на пример, как можно написать \texttt{set()} и \texttt{get()}.

\begin{lstlisting}
public void set(Object data) {
  while (true) { // Активное ожидание
    synchronized (this) {
      if (this.data == null) {
        this.data = data;
        break;
      }
    }
  }
}

public Object get() {
  while (true) { // Активное ожидание
    synchronized (this) {
      if (data != null) {
        Object d = data;
        data = null;
        return d;
      }
    }
  }
}
\end{lstlisting}

В \texttt{set()} мы активно ждем, постоянно проверяя, не освободилась ли очередь, и в итоге кладем объект и выходим. В \texttt{get()} мы ждем, пока что-то появится, забираем и выходим.

Вопрос первый. Зачем здесь брать блокировку? Потому что могло так случиться, что два производителя одновременно посмотрели, что место в очереди есть, потом каждый стал складывать туда свой объект, и тот объект, который записался чуть позже, победил. А другой потерялся.

Вопрос второй. Почему нельзя сделать \texttt{synchronized}-методы? Потому что как только мы в него войдем, мы заблокируем всем остальным потокам доступ к очереди, и место никогда не освободится (или объект никогда не добавится).

Вопрос третий. Чем плох этот код? Тем, что мы внутри цикла постоянно берем блокировку. Эта операция довольно дорогая, поэтому производительность от этого пострадает. Попробуем с этим побороться.

\Subsection{Мониторы и условия}

В классе \texttt{Object} есть три метода: \texttt{wait(), notify(), notifyAll()}. Когда текущий поток вызывает у объекта метод \code{obj.wait();}, он переходит в состояние Waiting и ждет, что кто-нибудь вызовет у этого же объекта метод \code{obj.notify();}. Метод \texttt{notifyAll()} будит все потоки, которые ждут данный объект, метод \texttt{notify()} будит только один поток. Такая блокировка, опять же, не честная, то есть мы не знаем, какой поток проснется первым.

Важно, что все эти методы можно вызывать от объекта, только если текущий поток владеет блокировкой на этот объект. Если это не так, бросится \texttt{IllegalMonitorStateException}.

\begin{lstlisting}
Thread t1 = new Thread(() -> {
  . . .
  synchronized (x) {
    try {
      x.wait();
    } catch (InterruptedException e) {} // wait() кидает InterruptedException!
  }
});
Thread t2 = new Thread(() -> {
  . . .
  synchronized (x) {
    x.notify();
  }
});
\end{lstlisting}
 
На первый взгляд кажется, что так не работает, потому что первый поток захватывает блокировку по \texttt{x} и уходит с ней спать, а второй поток получить блокировку не сможет. На самом же деле метод \texttt{wait()} освобождает блокировку в начале ожидания и снова захватывает в конце. Так что у других потоков будет возможность захватить блокировку, пока все ожидающие спят.

Зачем тогда методу \texttt{wait()} нужна блокировка? Есть две причины. Во-первых, у каждого потока есть некое множество объектов, которые он заблокировал. И у каждого объекта такого объекта есть флажок, ждем ли мы его. Эта информация нужна планировщику потоков, чтобы он мог нас потом разбудить. Во-вторых, в примере с очередью мы делали какие-то синхронизированные действия с очередью, затем ждали, и продолжали что-то делать с очередью. В таком случае \texttt{wait()} автоматически окажется внутри синхронизированного блока, и ему не придется снова ждать блокировку.\\

Есть также вариант \code{wait(long time)}, позволяющий ждать только в течение какого-то времени.

Вернемся к примеру с очередью. Посмотрим, как можно реализовать методы \texttt{set()} и \texttt{get()}.

\begin{lstlisting}
public synchronized void set(Object data) throws InterruptedException {
  if (this.data != null) {
    wait(); // Пассивное ожидание, wait() вызван от this
  }
  this.data = data;
  notify(); // notify() вызван от this
}
public synchronized Object get() throws InterruptedException {
  if (data == null) {
    wait(); // Пассивное ожидание, wait() вызван от this
  }
  Object d = data;
  data = null;
  notify(); // notify() вызван от this
  return d;
}
\end{lstlisting}

Мы избавились от проблемы с активным ожиданием, однако приобрели несколько других.

Пусть есть два производителя, и они спят. Пришел потребитель, забрал элемент и разбудил одного производителя. Этот производитель добавил элемент и вызвал \texttt{notify()}. После этого мог проснуться не потребитель, а второй производитель. Он проснулся, записал свой элемент поверх имеющегося, и всё сломалось.

Но даже с одним производителем есть проблема. Эта проблема называется "внезапное/спонтанное пробуждение". Дело в том, что поток при ожидании \texttt{wait()} может проснуться до того, как его уведомили. Это сделали для защиты от дедлоков. Допустим, в кривой программе \texttt{notify()} вызвался до вызова \texttt{wait()}. Планировщик потоков ленивый. Он один раз проверяет, если ожидающий поток, а потом забывает об этом. Если поток начинает ждать после этого, то он никогда не проснется, если \texttt{notify()} не вызовется еще раз. Помимо этого, планировщику выгодно периодически будить все потоки (об этом нам расскажут на ОС). Поэтому иногда случается спонтанное пробуждение.

При \texttt{sleep()} и \texttt{join()} спонтанное пробуждение случиться не может.

Заменим в нашем коде \texttt{if} на \texttt{while}.

\begin{lstlisting}
public synchronized void set(Object data) throws InterruptedException {
  while (this.data != null) {
    wait();
  }
  this.data = data;
  notify();
}
public synchronized Object get() throws InterruptedException {
  while (data == null) {
    wait();
  }
  Object d = data;
  data = null;
  notify();
  return d;
}
\end{lstlisting}

В нормальной ситуации цикл выполнится всего один раз. Но если что-то пошло не так, мы пойдем на второй круг, и ничего не сломается. Так мы избавились от проблем с несколькими производителями и с внезапными пробуждениями. Но проблемы еще остались.

Предположим, есть потребитель и два производителя. Потребитель и первый производитель спят, а второй производитель что-то положил в очередь и вызвал \texttt{notify()}. Проснулся второй производитель, увидел, что очередь занята и дальше уснул. В итоге потребителя больше никто не разбудит.

Это можно починить, если производители и потребители будут блокироваться по разным объектам. Тогда код будет выглядеть как-то так.

\begin{lstlisting}
public class Queue {
  Object supplierMonitor = new Object(); // монитор производителя
  Object consumerMonitor = new Object(); // монитор потребителя
  
  public synchronized void set(Object data) throws InterruptedException {
    synchronized(supplierMonitor) { // захватили монитор производителя
      while (this.data != null) {
        supplierMonitor.wait(); // ждем монитор производителя
      }
    } // отпустили монитор производителя
    this.data = data;
    synchronized(consumerMonitor) { // захватили монитор потребителя
      consumerMonitor.notify(); // уведомили потребителя
    } // отпустили монитор потребителя
  }
  


  public synchronized Object get() throws InterruptedException {
    synchronized(consumerMonitor) { // захватили монитор потребителя
      while (data == null) {
        consumerMonitor.wait(); // ждем монитор потребителя
      } // отпустили монитор потребителя
    }
    Object d = data;
    data = null;
    synchronized(supplierMonitor) { // захватили монитор производителя
      supplierMonitor.notify(); // уведомили производителя
    } // отпустили монитор производителя
    return d;
  }
}
\end{lstlisting}

На собеседованиях любят задавать вопрос, когда может понадобиться создавать \texttt{Object}. Это хороший пример такой ситуации.

Рассмотрим еще одну задачу -- пул потоков. Есть очередь неограниченного размера, Заказчики складывают в нее задания и ждут, когда их задания выполнятся. Рабочие забирают задания из очереди и выполняют их.

Заказчик кладет свой таск в очередь, уведомляет какого-то работника, что таск появился (в качестве монитора -- очередь), и ждет, пока таск выполняется (в качестве монитора -- этот таск).

\begin{lstlisting}
Task task = ... ;
queue.add(task);
queue.notify();
while (!task.isOver()) { task.wait(); }
\end{lstlisting}

Работник ждет, пока очередь станет непустой, забирает задание, после окончания выполнения уведомляет заказчика.

\begin{lstlisting}
while (queue.isEmpty()) { queue.wait(); }
Task task = queue.get();
task.run();
task.setIsOver(true);
task.notify();
\end{lstlisting}

Пример, когда надо использовать \texttt{notifyAll()}, -- это инициализация приложения. То есть когда перед началом работы надо сделать какие-то действия. 
Во время инициализации запускаются много потоков, но они все ждут, когда закончится инициализация. Когда можно начинать работать, надо разбудить сразу все потоки, используя \texttt{notifyAll()}.

Пример для самостоятельного изучения (на лекции был показан, но не разбирался).
\begin{lstlisting}

class Calculator extends Thread {
  int total;
  public void run() {
    synchronized (this) {
      for (int i = 0; i < 100; i++) {
        total += i;
      }
      notifyAll();
    }
  }
}

public class Reader extends Thread {
  Calculator c; 
  
  public Reader(Calculator calc) { 
    c = calc;
  }

  public void run() {
    synchronized (c) {
      try {
        System.out.println("Вычисление...");
        c.wait();
      } catch (InterruptedException e) { }
      System.out.println("Total: " + c.total);
    }
  } 

  public static void main(String[] args) {
    Calculator calculator = new Calculator();
    new Reader(calculator).start();
    new Reader(calculator).start();
    new Reader(calculator).start();
    calculator.start();
  }
} 
\end{lstlisting}

\Subsection{Java Memory Model \scriptsize{для чайников}}

Java Memory Model -- это набор соглашений, касающихся поведения программы в многопоточном режиме.

\Subsubsection{Атомарность}

Атомарная операция выполняется как единое целое. То есть пока поток выполняет эту операцию, никакой другой поток ничего делать не может. В Java операции (в том числе и логические) над всеми \textbf{примитивными и ссылочными} типами кроме \texttt{long} и \texttt{double} я вляются атомарными. Это \textbf{почти} правда (например, \texttt{i++} не является атомарной операцией). Типы \texttt{long} и \texttt{double} занимают по 8 байтов, поэтому не на всех архитектурах помещаются в машинное слово. Так что атомарность операций с этими типами не гарантируется. Над ссылочными типами есть только операции присваивания и сравнения (\texttt{==}). Они тоже гарантированно атомарные.

Пример. Есть переменные \code{int a = 0; long b = 0;}. Один поток делает \code{a = 1; b = -1;}. Другой поток смотрит значения этих переменных. В переменной \texttt{a} он может увидеть только 0 или 1. Атомарность гарантирует, что никакого мусора там лежать не будет. В переменной \texttt{b} поток может увидеть 0, -1, \texttt{0xffffffff00000000} или \texttt{0x00000000ffffffff}.

\Subsubsection{Видимость}

Есть переменные \code{int a = 0; int b = 0;}. Один поток делает \code{a = 1; b = 2;}. Другой поток выводит значения этих переменных на экран \code{System.out.println(a, b);} Что может вывестись? Рассмотрим самый нетривиальный вариант: "0, 2".

Потоки исполняются на процессоре, а переменные хранятся в общей памяти. Чтобы каждый раз туда не лезть, процессор кеширует значения у себя, производит действия, а потом выгружает обратно. В каком порядке он это делает, мы не знаем. Могло так случиться, что значение \texttt{b} уже выгружено, а значение \texttt{a} еще нет. Другой поток смотрит значения в общей памяти, поэтому в данном случае он увидит "0, 2".

Видимость -- это когда изменения, сделанные одним потоком, видны другому потоку.

Поток 2 гарантированно увидит изменения, которые сделал поток 1, в следующих случаях:
\begin{itemize}
  \item Если после изменений поток 1 освободил блокировку, которую захватил поток 2. То есть если в примере обернуть код обоих потоков в \texttt{synchronized}-блок \textbf{от одного и того же объекта}, то вариантов вывода останется только два: "0, 0" и "1, 2". При этом не обязательно брать блокировку именно по объекту, который будет изменен. Видны будут \textbf{все} изменения, произошедшие внутри \texttt{synchronized}-блока.
  \item Если после изменений поток 1 создал поток 2.
  \item Если поток 2 дождался окончания потока 1 (\code{t1.join()}).
\end{itemize}

В остальных случаях правильная видимость не гарантирована.

\Subsubsection{Упорядоченность}

Программа внутри потока выполняется так, как если бы она была написана последовательно. Но с точки зрения других потоков выполнение программы может производиться в произвольном порядке.

Пример. Есть одна переменная \code{int a = 0;}. Один поток последовательно выполняет над ней два действия: \code{a = 1; a = 2;}. Другой поток два раза выводит значение этой переменной \code{print(a); print(a);}. Что он может вывести? Рассмотрим нетривиальные варианты.

Вариант "2 1". Процессор, компилятор и JIT-компилятор имеют право переставлять местами действия при условии, что это не влияет на работу текущего потока. Про другие потоки при этом ничего не гарантируется.

Вариант "2 0". Обращения к общей памяти происходят не напрямую, а через менеджер памяти. У него есть очередь изменений, которые он должен записать в память, а еще он помнит несколько последних изменений. Допустим, первый поток только что сообщил менеджеру, что \texttt{a = 2}. Тут же пришел второй поток и спросил, чему равно \texttt{a}. Менеджер помнит, что \texttt{a = 2} и сообщает об этом потоку. Через некоторое время второй поток снова приходит и спрашивает значение \texttt{a}. Менеджер уже забыл, что \texttt{a} недавно поменялось, но еще не загрузил значение из очереди в память. Тогда он идет в память, видит там 0 и возвращает.

\Subsection{volatile-переменные}

Операции чтения и записи и простые арифметические операции с \texttt{volatile}-переменными, включая \texttt{long} и \texttt{double}, атомарны (но \texttt{i++} всё еще не атомарно).

Чтение и запись \texttt{volatile}-переменных происходит не через менеджер памяти, а напрямую. Это не совсем верно, но пока можно считать так. Прямая работа с памятью гарантирует, что изменения переменной видны из других потоков.

Если \texttt{volatile}-ссылка изменилась, то данные доступные по ней могли не измениться. Пусть есть \texttt{volatile}-переменная \texttt{a}, и у неё есть поле \texttt{a.x}. Если мы присвоим что-то в \texttt{a}, то изменения запишутся сразу в память, но если я поменяю \texttt{a.x}, то запить будет происходить через менеджер.

\pagebreak

\Subsection{\texttt{Singleton}}

Singleton -- это сущность, находящаяся в программе единственном экземпляре. Рассмотрим однопоточную реализацию.

\begin{lstlisting}
class Foo {
  private static Helper helper = null; // собственно экземпляр
  public static Helper getHelper() { // получение экземпляра
    if (helper == null) { // если экземпляр еще не создан, создаем
      helper = new Helper();
    }
    return helper; // возвращаем экземпляр
  }
}
\end{lstlisting}

Если несколько потоков вместе придут просить экземпляр первый раз, то каждый поток создаст себе свой объект, и это плохо.

Можно сделать метод \texttt{getHelper()} синхронизированным. Это будет гарантировать, что ровно один поток создаст экземпляр, а остальные сразу после снятия блокировки это увидят. Эта реализация очень дорогая, ведь синхронизацию достаточно делать только при первом обращении.

Рассмотрим реализацию с шаблоном Double-Checking Locking.

\begin{lstlisting}
public static Helper getHelper() {
  if (helper == null) { // проверяем, что еще не создали
    synchronized(Foo.class) { // захватываем блокировку
      if (helper == null) { // проверяем еще раз
        helper = new Helper(); // создаем
      }
    }
  }
  return helper;
}
\end{lstlisting}

Здесь есть проблема. Порядок выполнения операций может меняться. Поэтому в 5 строчке может сначала выделиться память, ссылке присвоится адрес этой памяти, и только потом вызовется конструктор. В это время другой поток выполнил 2 строчку, понял, что объект создан и вернул его. Поскольку этот поток не делал синхронизацию, он может не увидеть то, что случилось в конструкторе, и ссылка будет указывать на пустую память, поэтому при обращении вылетит \texttt{NullPointerException}. Это решается тем, что \texttt{helper} делается \texttt{volatile}-переменной. Это гарантирует нам атомарность выполнения конструктора.

Но вообще писать \texttt{Singleton} надо так:

\begin{lstlisting}
public class Singleton {
  private Singleton() {}

  private class SingletonHolder {
    public static final Singleton instance = new Singleton();
  }

  public static Singleton getInstance() {
    return SingletonHolder.instance;
  }
}
\end{lstlisting}

Здесь нам всё гарантирует статическая инициализация. То есть нам не дадут класс до того, как завершилась статическая инициализация.
